% !TeX document-id = {4c50d318-ae06-42ec-8e3f-7706d393a431}
% !TeX spellcheck = sl_SI
% !TeX program = pdflatex+bibtex+makeindex
% vim: set spell spelllang=sl:
%& -job-name=newfilenameialwayswanted
% za preverjanje črkovanja, če se uporablja Texstudio ali vim
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}  % pravilno razpoznavanje unicode znakov

% NASLEDNJE UKAZE USTREZNO POPRAVI
\newcommand{\program}{Matematika} % ime studijskega programa
\newcommand{\imeavtorja}{Gašper Domen Romih} % ime avtorja
\newcommand{\imementorja}{prof.~dr.~Nino Bašić} % akademski naziv in ime mentorja, uporabi poln naziv, prof.~dr.~, doc.~dr., ali izr.~prof.~dr.
\newcommand{\imesomentorja}{} % akademski naziv in ime somentorja, če ga imate
\newcommand{\naslovdela}{1-2-3 Domneva}
\newcommand{\letnica}{2020} % letnica magistriranja
\newcommand{\opis}{Delo obravnava 1-2-3 domnevo ter njene variacije.}  % Opis dela v eni povedi. Ne sme vsebovati matematičnih simbolov v $ $.
\newcommand{\kljucnebesede}{teorija grafov\sep kombinatorika} % ključne besede, ločene z \sep, da se PDF metapodatki prav procesirajo
\newcommand{\keywords}{integration\sep complex} % ključne besede v angleščini
\newcommand{\organization}{Univerza v Ljubljani, Fakulteta za matematiko in fiziko} % fakulteta
\newcommand{\literatura}{literatura}  % pot do datoteke z literaturo (brez .bib končnice)
\newcommand{\sep}{, }  % separator med ključnimi besedami v besedilu
% KONEC PODATKOV

\usepackage{bibentry}         % za navajanje literature v programu dela s celim imenom
\nobibliography{\literatura}
\newcommand{\plancite}[1]{\item[\cite{#1}] \bibentry{#1}} % citiranje v programu dela

\usepackage{filecontents}  % za pisanje datoteke s PDF metapodatki
\usepackage{silence} \WarningFilter{latex}{Overwriting file}  % odstrani annoying warning o obstoju datoteke
% datoteka s PDF metapodatki, zgenerira se kot magisterij.xmpdata
\begin{filecontents*}{\jobname.xmpdata}
  \Title{\naslovdela}
  \Author{\imeavtorja}
  \Keywords{\kljucnebesede}
  \Subject{\opis}
  \Org{\organization}
\end{filecontents*}

\usepackage[a-1b]{pdfx}  % zgenerira PDF v tem PDF/A-1b formatu, kot zahteva knjižnica
\hypersetup{bookmarksopen, bookmarksdepth=3, colorlinks=true,
  linkcolor=black, anchorcolor=black, citecolor=black, filecolor=black,
  menucolor=black, runcolor=black, urlcolor=black, pdfencoding=auto,
  breaklinks=true, psdextra}

\usepackage[slovene]{babel}  % slovenščina
\usepackage[T1]{fontenc}     % naprednejše kodiranje fonta
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm} % matematični paketi
\usepackage{graphicx}     % za slike
%\usepackage[dvipsnames,usenames]{color} % barve
\usepackage{emptypage}    % prazne strani so neoštevilčene, ampak so štete
\usepackage{units}        % fizikalne enote kot \unit[12]{kg} z polovico nedeljivega presledka, glej primer v kodi
\usepackage{makeidx}      % za stvarno kazalo, lahko zakomentiraš, če ne rabiš
\makeindex                % za stvarno kazalo, lahko zakomentiraš, če ne rabiš
% oblika strani
\usepackage[
  top=3cm,
  bottom=3cm,
  inner=3.5cm,      % margini za dvostransko tiskanje
  outer=2.5cm,
  footskip=40pt     % pozicija številke strani
]{geometry}

% VEČ ZANIMIVIH PAKETOV
% \usepackage{array}      % več možnosti za tabele
% \usepackage[list=true,listformat=simple]{subcaption}  % več kot ena slika na figure, omogoči slika 1a, slika 1b
% \usepackage[all]{xy}    % diagrami
% \usepackage{doi}        % za clickable DOI entrye v bibliografiji
% \usepackage{enumerate}     % več možnosti za sezname

% Za barvanje source kode
% \usepackage{minted}
% \renewcommand\listingscaption{Program}

% Za pisanje psevdokode
% \usepackage{algpseudocode}  % za psevdokodo
% \usepackage{algorithm}
% \floatname{algorithm}{Algoritem}
% \renewcommand{\listalgorithmname}{Kazalo algoritmov}

% DRUGI TVOJI PAKETI:
% tukaj
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{quotes} % LATEX and plain TEX
\usetikzlibrary{arrows,automata,positioning}

\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{mwe}
\usepackage{float}


\setlength{\overfullrule}{50pt} % označi predlogo vrstico
\pagestyle{plain}               % samo številka strani na dnu, nobene glave / noge

% ukazi za matematična okolja
\theoremstyle{definition} % tekst napisan pokončno
\newtheorem{definicija}{Definicija}[section]
\newtheorem{primer}[definicija]{Primer}
\newtheorem{opomba}[definicija]{Opomba}
\newtheorem{aksiom}{Aksiom}
\newtheorem{domneva}[definicija]{Domneva}

\theoremstyle{plain} % tekst napisan poševno
\newtheorem{lema}[definicija]{Lema}
\newtheorem{izrek}[definicija]{Izrek}
\newtheorem{trditev}[definicija]{Trditev}
\newtheorem{posledica}[definicija]{Posledica}


\newcommand{\ec}{\chi_{\Sigma}^e}

\numberwithin{equation}{section}  % števec za enačbe zgleda kot (2.7) in se resetira v vsakem poglavju

% Matematični ukazi
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}



% \DeclareMathOperator{\tr}{tr}  % morda potrebuješ operator za sled ali kaj drugega?

% bold matematika znotraj \textbf{ }, tudi v naslovih, kot \omega spodaj
\makeatletter \g@addto@macro\bfseries{\boldmath} \makeatother

% Poimenuj kazalo slik kot ``Kazalo slik'' in ne ``Slike''
\addto\captionsslovene{
  \renewcommand{\listfigurename}{Kazalo slik}%
}

% če želiš, da se poglavja začnejo na lihih straneh zgoraj
% \let\oldsection\section
% \def\section{\cleardoublepage\oldsection}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%           DOCUMENT           %%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\pagenumbering{roman} % začnemo z rimskimi številkami
\thispagestyle{empty} % ampak na prvi strani ni številke

\noindent{\large
UNIVERZA V LJUBLJANI\\[1mm]
FAKULTETA ZA MATEMATIKO IN FIZIKO\\[5mm]
\program\ -- 2.~stopnja}
% ustrezno dopolni za IŠRM
\vfill

\begin{center}
  \large
  \imeavtorja\\[3mm]
  \Large
  \textbf{\MakeUppercase{\naslovdela}}\\[10mm]
  \large
  Magistrsko delo \\[1cm]
  Mentor: \imementorja \\[2mm] % ustrezno popravi spol
%   Somentor: \imesomentorja   % dodaj, če potrebno
\end{center}
\vfill

\noindent{\large Ljubljana, \letnica}

\cleardoublepage

%% IZJAVA O AVTORSTVU
%\pdfbookmark[1]{Izjava o avtorstvu}{izjava} % bookmark v PDF, \pdfbookmark[nivo]{text}{label}
%
%% izjava: po potrebi spremeni v žensko obliko
%\setlength\topsep{0pt}
%\setlength\parskip{0pt}
%\begin{center}
%  \textbf{Univerza v Ljubljani} \\
%  \textbf{Fakulteta za matematiko in fiziko}
%
%  \vfill
%
%  \underline{Izjava o avtorstvu, istovetnosti tiskane in elektronske verzije magistrskega dela in} \\
%  \underline{objavi osebnih podatkov študenta}
%
%  \vfill
%
%  \setlength\topsep{0pt}
%  \setlength\parskip{0pt}
%  \begin{flushleft}
%    Spodaj podpisani študent \imeavtorja{} avtor magistrskega dela (v nadaljevanju: pisnega
%    zaključnega dela študija) z naslovom:
%  \end{flushleft}
%
%  \vfill
%
%  \textbf{\naslovdela}
%
%  \vfill
%
%  IZJAVLJAM
%\end{center}
%
%\begin{enumerate}[1. ]
%  \item \emph{Obkrožite eno od variant a) ali b)}
%  \begin{enumerate}[a)]
%    \item da sem pisno zaključno delo študija izdelal samostojno;
%    \item da je pisno zaključno delo študija rezultat lastnega dela več kandidatov in izpolnjuje
%      pogoje, ki jih Statut UL določa za skupna zaključna dela študija ter je v zahtevanem deležu
%      rezultat mojega samostojnega dela;
%  \end{enumerate}
%  pod mentorstvom IZPOLNI. % dopiši \imementorja v rodilniku
%%   \\ in somentorstvom IZPOLNI. % dopiši \imesomentorja v rodilniku
%  \item da je tiskana oblika pisnega zaključnega dela študija istovetna elektronski obliki
%    pisnega zaključnega dela študija;
%  \item da sem pridobil vsa potrebna dovoljenja za uporabo podatkov in avtorskih del v pisnem
%    zaključnem delu študija in jih v pisnem zaključnem delu študija jasno označil;
%  \item da sem pri pripravi pisnega zaključnega dela študija ravnal v skladu z etičnimi načeli in,
%    kjer je to potrebno, za raziskavo pridobil soglasje etične komisije;
%  \item da soglašam, da se elektronska oblika pisnega zaključnega dela študija uporabi za preverjanje
%    podobnosti vsebine z drugimi deli s programsko  opremo za preverjanje podobnosti
%    vsebine, ki je povezana s študijskim informacijskim sistemom fakultete;
%  \item da na UL neodplačno, neizključno, prostorsko in časovno neomejeno prenašam pravico shranitve
%    avtorskega dela v elektronski obliki, pravico reproduciranja ter pravico dajanja pisnega
%    zaključnega dela študija na voljo javnosti na svetovnem spletu preko Repozitorija UL;
%  \item da dovoljujem objavo svojih osebnih podatkov, ki so navedeni v pisnem zaključnem delu študija
%    in tej izjavi, skupaj z objavo pisnega zaključnega dela študija.
%\end{enumerate}
%
%\vfill
%
%\noindent
%Kraj:  \hfill   Podpis študenta: \phantom{prostor za podpis}
%
%\vfill
%
%\noindent
%Datum:
%
%\cleardoublepage
%% END IZJAVA O AVTORSTVU

% zahvala
\pdfbookmark[1]{Zahvala}{zahvala} %
\section*{Zahvala}
Neobvezno.
Zahvaljujem se \dots
% end zahvala -- izbriši vse med zahvala in end zahvala, če je ne rabiš

\cleardoublepage

\pdfbookmark[1]{\contentsname}{kazalo-vsebine}
\tableofcontents

% list of figures
% \cleardoublepage
% \pdfbookmark[1]{\listfigurename}{kazalo-slik}
% \listoffigures
% end list of figures

\cleardoublepage

\section*{Program dela}
\addcontentsline{toc}{section}{Program dela} % dodajmo v kazalo
Tu naj bi mentor napisal program dela, skupaj z osnovno literaturo spodaj. To je v template-u, ki ga iamo na spletni učilnici za seminar. Verjetno tega ni v končno verziji. Okviren osnutek z povezavami na določene reference bom napisal kar v glavnem delu dokumenta.

\section*{Osnovna literatura}
Literatura mora biti tukaj posebej samostojno navedena (po pomembnosti) in ne
le citirana. V tem razdelku literature ne oštevilčimo po svoje, ampak uporabljamo
okolje itemize in ukaz plancite, saj je celotna literatura oštevilčena na koncu.
\begin{itemize}
  \plancite{maingraph}
  \plancite{base}
  \plancite{regular}
  \plancite{examples}
  \plancite{proof12345}
\end{itemize}

\vspace{2cm}
\hspace*{\fill} Podpis mentorja: \phantom{prostor za podpis}

% \vspace{2cm}
% \hspace*{\fill} Podpis somentorja: \phantom{prostor za podpis}

\cleardoublepage
\pdfbookmark[1]{Povzetek}{abstract}

\begin{center}
\textbf{\naslovdela} \\[3mm]
\textsc{Povzetek} \\[2mm]
\end{center}
Povezavam grafa $G$ priredimo uteži z vrednostmi $1,2,\ldots,k$. Uteži na povezavah porodijo pravilno barvanje grafa $G$, če se vsote uteži incedenčnih povezav razlikujejo za vsaki sosednji vozlišči. V nalogi se osredotočimo na zgornjo mejo za $k$ za splošne grafe. Obravnavamo tudi polne ter $d$-regularne grafe. 

\vfill
\begin{center}
\textbf{English translation of the title} \\[3mm] % prevod slovenskega naslova dela
\textsc{Abstract}\\[2mm]
\end{center}

An abstract of the work is written here. This includes a short description of
the content and not the structure of your work.

\vfill\noindent
\textbf{Math.~Subj.~Class.~(2010):} oznake kot 74B05, 65N99, na voljo so na naslovu
\url{http://www.ams.org/msc/msc2010.html?t=65Mxx} \\[1mm]
\textbf{Ključne besede:} \kljucnebesede \\[1mm]
\textbf{Keywords:} \keywords

\cleardoublepage

\setcounter{page}{1}    % od sedaj naprej začni zopet z 1
\pagenumbering{arabic}  % in z arabskimi številkami

\section{Uvod}
Motivacija za 1-2-3 domnevo izhaja iz t.i. iregularnostne moči grafa, ki si jo intiutivno lahko predstavljamo kot neko mero oddaljenosti od regularnih grafov. Regularni grafi so grafi kjer imajo vsa vozlišča enako število sosedov oz. imajo enako stopnjo. Na preprost način lahko ugotovimo, da obstajajo regularni grafi vseh velikosti. Zanima nas. če lahko karakteriziramo grafe, ki se od regularnih najbolj razlikujejo in sicer tako, da zahtevamo različne stopnje za vsa vozlišča v grafu. Vendar preprosto dejstvo o grafih nam pove, da imata vsaj dve vozlišči v grafu isto stopnjo. To seveda drži v primeru ko je graf preprost. Isto ne velja za multigrafe, kjer dovoljujemo več vzporednih povezav med vozlišči. Iregularnostna moč grafa je tako definirana kot najmanjše število vzporednih povezav med dvema vozliščema, tako da so stopnje vseh vozlišč v grafu različne.  Namesto dodajanja vzporednih povezav lahko problem formuliramo kot dodelitev celo številskih (pozitivnih) uteži na povezave, tako da je vsota uteži na incidenčnih povezavah različna za vsa vozlišča. Za mnoge znane grafe obstaja več spodnjih in zgornjih mej poleg tega je problem porodil ogromno podobnih in izpeljanih problemov ter domnev.  V nalogi se bomo osredotočili na izpeljanko, kjer bomo zahtevali, da imajo različno stopnjo le sosednja vozlišča.  Leta 2004 je bila formulirana 1-2-3 domneva \cite{base}, ki pravi, da zadoščajo le uteži iz množice $\{1,2,3\}$. V primerjavi z iregularnostno močjo grafa je zastavljena meja izredno stroga saj je iregularnostna moč grafa ponavadi odvisna od njegove velikosti. Kljub temu, da je bila zastavljena meja zelo nizka v tistem času ni obstajala nobena konstantna zgornja meja za zastavljen problem. Kmalu za tem je bila postavljena prva zgornja meja v \cite{}, kjer je bilo pokazano, da zadošča 30 uteži. To mejo so kmalu za tem izboljšali na 16 v \cite{} ter nato na 13 v \cite{} in na 6 v \cite{}. Leta 2010 je bila postavljena do sedaj najnižja zgornja meja, kjer je bilo pokazano, da lahko z preprostim algoritmom utežimo graf z utežmi iz množice $\{1,2,3,4,5\}$. Poleg rezultatov, ki so se domnevi le približali obstaja ogromno rezultatov, ki domnevo potrdijo za grafe z nekaj dodatnimi lastnostmi.
Metode, ki se uporabljajo za soočanje z zgornjim problemov izhajajo iz različnih vej matematike. Med te sodijo kombinatorični, algoritemski, algebrajski in verjetnostni pristopi.

V nalogi bomo obravnavali zgornji problem, kjer se bomo najprej osredotočili na posebne družine grafov ter na grafe z nekaj dodatnimi lastnostmi. Pokazali bomo tudi različne pristope in metode. Iregularni grafi so nekakšno nasprotje regularnih grafov zato so regularni grafi še posebaj zanimivi saj je problem na njih nekako najtežji saj moramo intuitivno "popraviti" stopnje vseh vozlišč v grafu. Regularnim grafom bomo v nalogi namenili celoten razdelek, saj za njih obstajajo boljši rezultati kot za splošne grafe. Poleg teoretičnih pristopov bomo tekom naloge razvili algoritem, ki bo poiskal primerno utežitev za vsak graf. Poleg tega si bomo izbrali neko posebno družino grafov ter analizirali vse take grafe do $n$ vozlišč s pomočjo super računalnika Primorske univerze. Pokazali bomo tudi, da je tak algoritem za splošne grafe NP-težak (če bo šlo).



\section{Osnovne definicije in pojmi}

V tem razdelku bomo spoznali nekaj osnovnih definicij in pojmov, ki jih bomo uporabljali tekom naloge. Dokazali bomo tudi kakšen lažji izrek v kolikor bomo rezultate uporabljali kasneje. Večina definicij in izrekov bo povzetih po \cite{maingraph}.

Graf bomo označili kot urejen par $G=(V, E)$. Pri tem množico $V$ imenujemo množica vozlišč grafa in njene elemente ponavadi označimo z $u, v, w$. Množica $E \subset V \times V$ je množica povezav grafa $G$. Njene elemente ponavadi označujemo z $e, f, g$ kadar nas ne zanima kateri dve vozlišči povezava vsebuje. V nasprotnem primeru povezavo označimo z $uv \in E$ in s tem eksplicitno povemo, da je to potem povezava med vozliščem $v$ in $u$. Množico vozlišč in povezav grafa, lahko zaporedoma označimo tudi kot $V(G)$ in $E(G)$. V izogib težavam z notacijo bomo vedno predpostavili, da $V \cap E = \emptyset$. 
\begin{primer}
	Vzemimo graf $$G = (\{1,2,3,4,5,6\}, \{\{1,2\}, \{1,5\}, \{2,5\}, \{5,4\}, \{2,3\}, \{4,3\}, \{4,5\}, \{4,6\}\}).$$ 
	
	Potem ena izmed možnih risb grafa izgleda takole:
	
	\begin{tikzpicture}
	[scale=.8,auto=left,every node/.style={circle,draw=black,fill=white!20}]
	\node (n6) at (1,10) {6};
	\node (n4) at (4,8)  {4};
	\node (n5) at (8,9)  {5};
	\node (n1) at (11,8) {1};
	\node (n2) at (9,6)  {2};
	\node (n3) at (5,5)  {3};
	
	\foreach \from/\to in {n6/n4,n4/n5,n5/n1,n1/n2,n2/n5,n2/n3,n3/n4}
	\draw (\from) -- (\to);
	
	\end{tikzpicture}
\end{primer}
Za $v \in V(G)$ lahko definiramo t.i. odprto soseščino vozlišča $N(v)$. To je množica vseh sosedov vozlišča $u$, torej $N(v) = \{u \in V(G) \mid uv \in E(G), u \neq v \}$. Na enak način definiramo zaprto soseščino vozlišča $N\left[u\right] = N(v) \cup \{v\}$. Poleg množice sosedov je pomembna tudi njena moč, kar označimo z $d(v)$ in imenujemo stopnja vozlišča $v$. Stopnjo vozlišč lahko posplošimo ter  z $\delta(G)$ oziroma samo $\delta$ označimo najmanjšo stopnjo vozlišča v grafu. Na podoben način z $\Delta$ označimo maksimalno stopnjo vozlišča v grafu $G$. 

Največja in najmanjša stopnja vozlišč sta ene izmed osnovnih lastnosti grafa. Obstaja ogromno drugih lastnosti in različne veje teorije grafov se ukvarjajo z njihovim iskanjem. Ko opazujemo neko lastnost grafa si ponavadi želimo, da se ta lastnost ne spreminja pri različnih risbah grafa. Takim lastnostim rečemo \textbf{invariante grafa}.  Formalno invarianto grafa $G=(V,E)$ definiramo kot lastnost, ki se ohranja pod \textbf{izomorfizmi grafov}. Izomorfizem grafa je bijektivna preslikava $f: V(G) \rightarrow V(G)$, ki sosednja vozlišča slika v sosednja vozlišča. V nadaljevanju tega razdelka bomo spoznali nekaj različnih grafovskih invariant.

\subsection{Osnovne družine grafov}
Na podlagi določenih lastnosti ločimo različne družine grafov. Te lastnosti nam omogočaja, da probleme, ki so težki za splošne grafe, rešimo za neke specifične družine.

Pot je najbolj preprost graf. \textbf{Pot} z $n$ vozlišči označimo z $P_n$ pri čemer vozlišča uredimo v vrsto $v_1, v_2, \ldots v_n$ ter medseboj povežemo zaporedna vozlišča. Vsa vozlišča razen $v_1$ in $v_n$ so stopnje 2. V kolikor dodamo še povezavo med $v_1$ in $v_n$ dobimo \textbf{cikel} z $n$ vozlišči in ga označimo kot $C_n$. Za cikle tako velja, da imajo vsa vozlišča stopnjo 2. To idejo lahko posplošimo in definiramo \textbf{regularni graf} kot graf, kjer imajo vsa vozlišča enako stopnjo. Z oznako $d$-regularni grafi mislimo grafe, kjer imajo vsa vozlišča stopnjo $d$. Parameter $d$ imenujemo tudi stopnja oziroma red regularnega grafa. S tem lahko cilke definiramo kot $2$-regularne grafe. Preprosto lahko ugotovimo, da regularni grafi poljubnih stopenj in velikosti ne morejo obstajat. Potreben in zadosten pogoj za obstoj $d$-regularnega grafa na $n$ vozliščih je $n \ge d + 1$ in $nd$ sodo. Navedimo še en poseben primer regularnega grafa. \textbf{Polni graf} z $n$ vozlišči označimo z $K_n$ kar predstavlja $n-1$-regularni graf. To je graf, kjer je vsako vozlišče povezano z vsemi drugimi vozlišči. Ime polni graf izhaja iz dejstva, da imajo polni grafi maksimalno število povezav in sicer ${n \choose 2}$. Naslednja pomembna družina grafov so drevesa. \textbf{Drevo} $T_n$ je povezan graf na $n$ vozliščih z $n-1$ povezavami. Obstaja več ekvivalentnih definicij oziroma karakterizacij dreves. Velikokrat se drevesa definira kot povezane grafe brez ciklov. V kolikor graf ni povezan in nima ciklov ga imenujemo gozd.

\subsection{Barvanje grafa}
Vozliščno barvanje grafa $G=(V, E)$ je preslikava $ c: V \rightarrow $, za katero velja $c(v) \neq c(u)$, če $vu \in E$. Množica $S$ je množica razpoložljivih barv. Poleg vozliščnega barvanja poznamo tudi povezavno barvanje, vendar nas to tekom magisterske naloge nebo zanimalo. Zato bomo od sedaj dalje z barvanjem grafa vedno mislili vozliščno barvanje. Pri barvanju nas ponavadi predvsem zanima velikost množice $S$. Drugače povedano, zanima nas najmanjši $k \in \mathbb{N}$, tako da G premore $k$-barvanje $c : V \rightarrow \{1,2,\ldots, k\}$. 

Tak najmanjši $k$ označimo z $\chi(G)$ in ga imenujemo \textbf{kromatično število} grafa $G$. Z lahkoto preverimo, da je to invarianta grafa. V kolikor je $ \chi(G) \le k$ rečemo, da je graf $k$-obarljiv. Za podan graf $G$ nas ponavadi zanima zgornja meja za  $\chi(G)$. Konstantna zgornja meja za splošne grafe ne obstaja. Preprost primer, ki podpre to dejstvo so polni grafi $K_n$ saj za njih potrebujemo $n$ barv. Obstaja pa preprosta meja, ki vključuje maksimalno stopnjo $\Delta$ in sicer velja  $\chi(G) \le \Delta + 1$. To lahko preprosto vidimo, če analiziramo vozlišča grafa v poljubnem vrstnem redu ter jih požrešno barvamo. V najslabšem primeru, bodo vsi sosedi trenutnega vozlišča pobarvani z različnimi barvami, kar pomeni, da moramo vozlišče pobartvati z dodatno barvo. Na tak način nikoli ne porabimo več kot $\Delta + 1$ barv.
Zgornjo mejo se lahko v večini primerov izboljša, kar pravi naslednji izrek:
\begin{izrek}[Brooks (1941)]
Naj bo $G$ povezan graf. V kolikor $G$ ni poln graf ali lih cikel potem
$$\chi(G) \le \Delta(G) $$

\end{izrek}

Dokaz zgornjega izreka bralec lahko najde v \cite{maingraph}. Posledica zgornjega izreka je, da lahko $d$-regularne grafe pobarvamo z $d$ barvami v kolikor je $d> 2$ (cikel) in $d < n$ (poln graf).

\subsection{Barvanje grafa z utežmi}


Povezavam grafa mnogokrat dodelimo t.i. uteži, ponavadi iz množice pozitivnih realnih števil. Povezavno utežitev grafa $G=(V,E)$ definiramo kot preslikavo  $\omega : V(G) \rightarrow S$ . V našem primeru bo množica uteži $S$ vedno končna množica prvih $k$ naravnih števil, kar lahko označimo kot $S = \{1,2, \ldots, k\}= \left[k\right] $. S pomočjo zgornjih dejstev lahko definiramo naslednjo definicijo.
\begin{definicija}
	Definiramo \textbf{$k$-utežitev} grafa $G$ kot preslikavo 
	$$ \omega : E(G)  \rightarrow \left[k\right].$$	
\end{definicija}
Naj bo $\omega$ $k$-utežitev grafa $G$. Označimo
$$ c_{\omega} (v) = \sum_{u \in N(v)} \omega(vu). $$
Na tak način utežitev grafa dodeli vrednosti na vsa vozlišča. Preslikav $c_{\omega}$ slika iz množice v množico $\{ \delta(G),\delta(G) + 1, \ldots, k \delta(G)\}$ in je torej neko barvanje grafa $G$.
Različne utežitve povezav nam tako določajo različna barvanja grafa. Zanimive so predvsem take utežitve, ki določajo pravilno barvanje. Vprašamo se lahko, ali take utežitve sploh obstajajo za poljuben graf? Hitro ugotovimo, da to ni možno za graf $K_2$, zato bomo v nadaljevanju predpostavljali, da je $G$ povezan graf, ki ni $K_2$. Prepričajmo se sedaj, da za vsak graf $G$ obstaja tak $k \in \mathbb{N}$, tako da obstaja $k$-utežitev grafa $G$, ki porodi pravilno barvanje. Še več pokazali bomo, da je vsako vozlišče različne barve. S tem bo $k$ tudi zgornja meja za iregularnostno moč grafa $G$. V ta namen oštevilčimo povezave grafa $G$ kot $e_1, e_2, \ldots, e_m$, kjer je $m = |E(G)|$. Sedaj definiramo utežitev kot 
$$\omega(e_i) = 2 ^i .$$
Očitno ta utežitev porodi pravilno barvanje grafa $G$. Vendar je zgornja ocena precej slaba ter predvsem različna za vsak graf.
\begin{definicija}
	Rečemo, da je $k$-utežitev $\omega$ grafa $G$  \textbf{pravilno barvanje z utežmi}, če za vsak $uv \in E(G)$ velja
	$$c_{\omega} (u) \neq c_{\omega}(v). $$
\end{definicija}
Označimo z $\ec(G)$ najmanjši tak $k$, da za graf $G$ obstaja $k$-utežitev, ki je pravilno barvanje z utežmi. Literatura glede oznake ni enotna vendar nam ta oznaka omogoča konsistentnost pri raziskovanju podobnih problemov. Tako kot kromatično število je tudi $\ec(G)$ invarianta grafa $G$. V nalogi se bomo osredotočili na analiziranje te grafovske invariante ter nekaj izpeljank. Naprimer namesto vsote uteži bi lahko primerjali produkte ter dovoljevali tudi vozliščem, da vsebujejo uteži. Po zgornjem primeru lahko grobo ocenimo $\ec(G) \le 2^{|E(G)|}$. Kot bomo videli v nadaljevanju ja ta ocena zelo slaba. Ugotovili bomo, da obstaja celo konstantna zgornja meja za vse grafe. Malo lažje ocenimo spodnjo mejo. Na primeru cikla $C_3$ opazimo, da $\ec(G) \ge 3$ saj potrebujemo vsaj 3 različne uteži na povezavah. Glede na to, da je cikel $C_3$ zelo preprost graf nam intuicija govori, da bo spodnja meja za bolj kompleksne grafe višja. Vendar temu ni tako. V naslednjem razdelku bomo predstavili 1-2-3 domnevo, kjer je domnevna zgornja meja za $\ec(G)$ kar enaka preprosti spodnji meji, ki smo jo ugotovili v primeru cikla $C_3$.

Tukaj se dodaja osnovne definicije o grafih, ki jih bom potreboval. Trenutno še ne vem kaj vse bo potrebno.



\section{1-2-3 Domneva}
Z definicijo $\ec(G)$ lahko formuliramo 1-2-3 domnevo na naslednji način

\begin{domneva} 
	\label{123conjecture}
	(1-2-3 Domneva; Karonski– Luczak–Thomason~\cite{base}) Naj bo $G$ povezan graf, ki ni $K_2$. Tedaj je $\ec(G) \le 3.$ 
\end{domneva}
Zastavljena zgornja meja je presenetljiva iz več razlogov. Prvi razlog je to, da je meja konstantna, za razliko od kromatičnega števila kjer za splošne grafe ne obstajajo konstantne meje. Po drugi strani do sedaj še nismo predstavili nobene "dobre" zgornje meje za $\ec(G)$. V članku ~\cite{base}, kjer je bila zastavljena zgornja domneva so pokazali, da obstaja končna množica realnih števil, tako da utežitev z temi števili inducira pravilno barvanje vsakega grafa. Vendar je ta rezultat še vedno precej odmaknjen od željene domneve. Poleg tega so v članku dokazali domnevo za grafe $G$, kjer $\chi(G) \le 3$.
 Kasneje je bil v ~\cite{proof12345} predstavljen eleganten algoritem, ki doseže zahtevano utežitev z utežmi v $\{1,2,3,4,5\}$. To je do sedaj tudi najboljši razultat za splošne grafe. Tekom naloge bomo spoznali nekaj metod s katerimi se lahko lotimo zgornjega problema za neke specifične družine grafov ter se probamo čim bolj približati željenemu rezultatu. Za začetek pa si oglejmo nekaj preprostih družin, za katere pokaže, da zgornja meja velja.
\subsection{Izračun $\mu$ za nekatere družine grafov}
Večina tega razdelka je povzeta po ~\cite{examples}. Primere sem predelal in jih mislim da precej jasno razložil. nekatere rezultate sem tudi razložil na malo drugačen način.

\subsubsection{$\mu(P_n)$}

	Ker je graf $P_2 = K_2$ bomo obravnavali le primer, ko je $n \ge 3$. Najprej oštevilčimo povezave $P_n$ na naraven način kot $e_i = v_i v_{i+1}$ za $i=1,2,\ldots, n-1$. Po kratkem premisleku ugotovimo, da je potreben pogoj za željeno utežitev
	$$\omega(e_i) \neq \omega(e_j) \text{ v kolikor } |j-i| = 2 .$$
	Torej povezavi, ki sta na razdalji $2$ morata imeti različne uteži. To drži, saj imata v primeru ko $\omega(e_i) = \omega(e_{i+2})$ vozlišči $v_{i+1}$ in $v_{i+2}$ enako barvo neglede na vrednost $\omega(e_{i+1})$. Polega tega, da je zgornji pogoj potreben, je tudi zadosten. To preprosto vidimo saj smo ugotovili, da povezava $e_{i}$ ne vpliva na barvo vozlišč $v_i$ in $v_{i+1}$ saj obema "pripomore" enako vrednost. Na podlagi zgornjega razmisleka ugotovimo, da $\mu(P_3) = 1$, saj $P_3$ ne vsebuje povezav na razdalji 2. Po drugi strani za $P_n$ definiramo:
	\begin{equation*}
	\omega(e_i) = \begin{cases}
			1 &i \equiv 1,2 \pmod{4}\\ 
			2 &i \equiv 3,4 \pmod{4}
	\end{cases}
	\end{equation*}
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\label{fig:pn}
		\begin{tikzpicture}
		[scale=.7,auto=left,main node/.style={shape=circle,draw,fill=white}]
		\node [main node] (1) at (1,1) [label=below:$v_1$] {} ;
		\node [main node](2) at (3,1) [label=below:$v_2$] {} ;
		\node [main node](3) at (5,1) [label=below:$v_3$] {} ;
		\node [main node](4) at (7,1) [label=below:$v_4$] {} ;
		\node [main node](5) at (9,1) [label=below:$v_5$] {} ;
		
		\node [main node](6) at (13,1) [label=below:$v_{n-2}$] {} ;
		\node [main node](7) at (15,1) [label=below:$v_{n-1}$] {} ;
		\node [main node](8) at (17,1) [label=below:$v_n$]  {};
		
		
		\path[draw,thick]
		(1) edge node {1} (2)
		(2) edge  node {1} (3)
		(3) edge  node {2} (4)
		(4) edge  node {2} (5)
		
		(5) edge [dashed]  node {$\ldots$} (6)
		
		(6) edge  node {1} (7)
		(7) edge  node {2} (8)
		;
		
		\end{tikzpicture}
		\caption{Primer utežitve grafa $P_n$.}
	\end{figure}
	Res, zgornja utežitev zadošča zgornjemu pogoju. Na sliki ~\ref{fig:pn} vidimo primer neke take utežitvne na grafu $P_n$. Glede na to, da sta zadnji uteži na povezavah $1$ in $2$ lahko sklepamo, da gre na sliki za $P_n$ z $n \equiv 3 \pmod{4}$. Prav tako opazimo, da je pravzaprav pomembno zaporednje uteži $11221\ldots 112$. V tem zaporedju se torej nujno razlikujeta elementa na razdalji 2. Tako lahko zaključimo, da je $\mu(P_n) = 2$ za $n \ge 4$. Podoben razmislem bomo uporabili v naslednjem primeru.


\subsubsection{$\mu(C_n)$}
	
	V prejšnjem primeru smo izračunali število $\mu$ za grafe, ki so poti. Hitro opazimo, da med potjo in ciklom ni veliko razlike. Dodana je le ena povezava med prvim in zadnjim vozliščem. Enako kot v prejšnjem primeru bomo oštevilčili povezave cikla $C_n$ kot $e_1, e_2, \ldots, e_n$, kjer vzamemo $e_n = v_n v_1$. Poizkusimo z enako utežitvijo kot smo jo imeli za poti, torej
		\begin{equation*}
	\omega(e_i) = \begin{cases}
	1 &i \equiv 1,2 \pmod{4}\\ 
	2 &i \equiv 3,4 \pmod{4}
	\end{cases}
	\end{equation*}
	
\begin{figure}[]
	\centering 
	\begin{subfigure}{0.475\textwidth}
		\centering 
		\begin{tikzpicture}
	
		[scale=.8,auto=left,main node/.style={draw=none,fill=none}]
		\def \n {7}
		\node[
		regular polygon,
		regular polygon sides=\n,
		minimum size=4cm,
		rotate=180/\n,
		] (a) {};
		
		\node[draw=none,fill=none] (1) at (a.corner 1) [] { $v_1$};
		\node[draw=none,fill=none] (2) at (a.corner 2) [] { $v_2$};
		\node[draw=none,fill=none] (3) at (a.corner 3) [] { $v_3$};
		
		\node[draw=none,fill=none] (4) at (a.corner 5) [] { $v_{n-2}$};
		\node[draw=none,fill=none] (5) at (a.corner 6) [] { $v_{n-1}$};
		\node[draw=none,fill=none] (6) at (a.corner 7) [] { $v_n$};
		
		\draw[] (1) to node [above left] {1}  (2);
		\draw[] (2) to node [left] {1}  (3);
		\draw[bend right, dashed] (3) to node [] {}  (4);
		\draw[] (4) to node [ right] {1}  (5);
		\draw[] (5) to node [above right] {2}  (6);
	
		\draw[] (6) to node [above] {2}  (1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Primer $n = 4k$. Zadoščata 2 uteži}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}{0.475\textwidth}
		\centering 
		\begin{tikzpicture}
		[scale=.6,auto=left,main node/.style={draw=none,fill=none}]
		\def \n {7}
		\node[
		regular polygon,
		regular polygon sides=\n,
		minimum size=4cm,
		rotate=180/\n,
		] (a) {};
		
		\node[main node] (1) at (a.corner 1) [] { $v_1$};
		\node[main node] (2) at (a.corner 2) [] { $v_2$};
		\node[main node] (3) at (a.corner 3) [] {\ $v_3$};
		
		\node[main node] (4) at (a.corner 5) [] { $v_{n-2}$};
		\node[main node] (5) at (a.corner 6) [] { $v_{n-1}$};
		\node[main node] (6) at (a.corner 7) [] { $v_n$};
		
		\draw[] (1) to node [above left] {1}  (2);
		\draw[] (2) to node [left] {1}  (3);
		\draw[bend right, dashed] (3) to node [] {}  (4);
		\draw[] (4) to node [ right] {2}  (5);
		\draw[] (5) to node [above right] {2}  (6);
		\
		\draw[] (6) to node [text=red,above] {3}  (1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Primer $n = 4k + 1$. Potrebno je dodati utež $3$ na zadnjo povezavo.}
	\end{subfigure}
	\vskip\baselineskip
		\begin{subfigure}{0.475\textwidth}
			\centering 
		\begin{tikzpicture}
		[scale=.6,auto=left,main node/.style={draw=none,fill=none}]
		\def \n {7}
		\node[
		regular polygon,
		regular polygon sides=\n,
		minimum size=4cm,
		rotate=180/\n,
		] (a) {};
		
		\node[main node] (1) at (a.corner 1) [] { $v_1$};
		\node[main node] (2) at (a.corner 2) [] { $v_2$};
		\node[main node] (3) at (a.corner 3) [] {\ $v_3$};
		
		\node[main node] (4) at (a.corner 5) [] { $v_{n-2}$};
		\node[main node] (5) at (a.corner 6) [] { $v_{n-1}$};
		\node[main node] (6) at (a.corner 7) [] { $v_n$};
		
		\draw[] (1) to node [above left] {1}  (2);
		\draw[] (2) to node [left] {1}  (3);
		\draw[bend right, dashed] (3) to node [] {}  (4);
		\draw[] (4) to node [ right] {2}  (5);
		\draw[] (5) to node [above right] {1}  (6);
	
		\draw[] (6) to node [text=red,above] {3}  (1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Primer $n = 4k + 2$.}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}{0.475\textwidth}
		\centering 
		\begin{tikzpicture}
		[scale=.6,auto=left,main node/.style={draw=none,fill=none}]
		\def \n {7}
		\node[
		regular polygon,
		regular polygon sides=\n,
		minimum size=4cm,
		rotate=180/\n,
		] (a) {};
		
		\node[main node] (1) at (a.corner 1) [] { $v_1$};
		\node[main node] (2) at (a.corner 2) [] { $v_2$};
		\node[main node] (3) at (a.corner 3) [] {\ $v_3$};
		
		\node[main node] (4) at (a.corner 5) [] { $v_{n-2}$};
		\node[main node] (5) at (a.corner 6) [] { $v_{n-1}$};
		\node[main node] (6) at (a.corner 7) [] { $v_n$};
		
		\draw[] (1) to node [above left] {1}  (2);
		\draw[] (2) to node [left] {1}  (3);
		\draw[bend right, dashed] (3) to node [] {}  (4);
		\draw[] (4) to node [ right] {1}  (5);
		\draw[] (5) to node [text=red,above right] {3}  (6);

		\draw[] (6) to node [text=red,above] {$\{2,3\}$}  (1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Primer $n = 4k + 3$. Poleg zadnje povezave moramo popraviti še predzadnjo.}
	\end{subfigure}
\caption{Primer utežitve cikla $C_n$ glede na različne vrednosti $n$. Uteži, obarvano rdeče so potrebni popravki popravki utežitve $\omega$, da dobimo pravilno barvanje cikla.}
\label{fig:cnall}
\end{figure}
Potreben in zadosten pogoj, ki smo ga uporabili že za primer poti velja tudi za cikle. Pri ciklu moramo opazovati dodatno povezavo med $v_1$ in $v_n$. Kot je razvidno iz slike~\ref{fig:cnall} moramo ločit primere glede na vrednost $n \pmod{4}$. Ugotovimo, da za pravilno utežitev cikla $C_n$ potrebujemo največ 3 uteži, torej $\mu(C_n) \le 3$. Pokažimo sedaj, da je ta meja tudi natančna za $n \neq 4k$. Recimo torej nasprotno, da je $\mu(C_n) = 2$ in naj bo $\omega$ utežitev, ki zadošča temu pogoju. Potem iz $c_{\omega}(v_i) \neq c_{\omega}(v_{i+1})$ sledi $\omega(v_i v_{i+1}) \neq \omega({v_{i+2} v_{i+3}})$. To je pogoj, da se uteži na razdalji $2$ razlikujejo. Ampak to pomeni, ker imamo na voljo samo uteži 1 in 2, da mora veljati $\omega(v_i v_{i+1}) = \omega({v_{i+4} v_{i+5}})$. To pa je protislovje v primeru ko $n \neq 4k$.
	
	

	
	
\subsubsection{$\mu(K_n)$}

Poglejmo najprej zakaj $\mu(K_n) \ge 3$. Recimo, da to ne drži. Torej imamo neko $2$-utežitev $\omega$ za $K_n$ iz česar sledi $c_{\omega}(v_i) \neq c_{\omega}{v_j}$ za vsak $ i \neq j$. To pomeni, da mora vsak $c_{\omega}(v_i)$ za $i=1,2,\ldots,n$ pripadati eni izmed $n$ različnih vrednosti v $\{n-1, n, \ldots, 2(n-1)\}$. Tako lahko najdemo vozlišče $v'$ za katerega $c_{\omega}(v') = n-1$ in vozlišče $u'$ za katerega $c_{\omega}(u') = 2(n-1)$, to pa je protislovje saj $\omega(v'u') = 1$ zaradi vozlišča $v'$ in $\omega(v'u') = 2$ zaradi $u'$.

 Pozkusimo sedaj najti $3$-utežitev $\omega$, ki je pravilno barvanje z utežmi. Sedaj imamo za $c_{\omega}(v_i)$ na voljo eno izmed $3n$ vrednosti izmed $\{n-1, n, \ldots, 3(n-1)\}$. Skonstruirali bomo utežitev $\omega$ na naslednji način. Najprej oštevilčimo vozlišča kot $v_1, v_2, \ldots, v_n$. V prvem koraku nastavimo vse uteži na 1. Uteži z vrednostjo 2 in 3 dodelimo povezavam, tako da dobimo strogo naraščajoče zaporedje $\left(c_{\omega}(v_i)\right)_{i \in [n]}$. Označimo še $N_j = \{n, n-1, \ldots, n - j + 1\} \setminus \{v_j\}$ in nastavimo
 \begin{equation*}
 \begin{split}
 \omega(v_1 v_n) &= 2 \text{ za } i \in N_1 \\
 \omega(v_2v_i) &=2 \text{ za } i \in N_2\\
 \vdots \\
 \omega(v_jv_i) &= 2 \text{ za } i \in N_j 
 \end{split}
 \end{equation*}
Sedaj velja 

$$ c_{\omega}(v_i) = \underbrace{n-1}_{\text{Uteži z vr. 1}} + \underbrace{|N_i|}_{\text{Uteži z vr. 2}}   = n-1 + 
\begin{cases}
 i; \text{ } i\notin N_i \iff i < n - i +1 \\
  i - 1;\text{ } i \in N_i \iff i \ge n - i + 1
\end{cases} $$
Iz zgornje enačbe vidimo, da zaporedje strogo narašča do največjega $i$, za katerega $ i < n - i +1$ to pa je natanko tedaj ko $ i =  \lfloor \frac{n}{2}\rfloor$. Takrat velja
$$|N_{i}|  =| N_{i}| \implies c_{\omega}(v_i) = c_{\omega}(v_{i+1}).$$
Te enakosti se znebimo, tako da dodamo uteži $\omega(v_iv_n) = 3$ za $\lfloor \frac{n}{2}\rfloor < i < n$ in dobimo
$$c_{\omega}(v_i) =
\begin{cases}
n + 1 + i; \text{ } i < n \\
\lfloor \frac{5n-5}{2}\rfloor;\text{ } i=n
\end{cases} .
 $$
 To pa ja pravilno barvanje $K_n$ in zato $\mu(K_n) = 3$.
 


 
 \subsection{$\mu$ za grafe z posebnimi pogoji}
 V tem razdelku bomo obravnavali nekaj rezultatov za grafe, ki imajo neke dodatne pogoje.
 
 \subsubsection{3-obarljivi grafi}
  V ~\cite{base}  sta ... zastavila vprašanje, ki je nato pripeljalo do 1-2-3 domneve in ga v njem tudi dokazala za primer 3-obarljivih grafov. Glavna ideja, zakaj domneva velja za 3-obarljive grafe je v tem, da v tem primeru uteži lahko gledamo po modulu 3. To je res saj v primeru ko imamo neko utežitev z poljubnimi utežmi, ki inducira pravilno 3-barvanje lahko vse uteži reduciramo po modulu 3 in še vedno ohranimo pravilno 3-barvanje. Izrek, ki ga bomo dokazali v tem razdelku bo močnejši kot le dokaz, da $\mu(G) = 3$ v kolikor je $G$ 3-obarljiv. Za množico uteži bomo dovolili poljubno Abelovo grupo $\Gamma$. V ta namen bomo dokazali nekaj lastnosti Abelovih grup, ki jih bomo kasneje uporabili v dokazu glavnega izreka.
  \begin{trditev}
  	Naj bo $\Gamma$ Abelova grupa z $|\Gamma| = n$ in naj $0$ označuje enoto. Tedaj za vsak $g \in \Gamma$ velja $n g = 0$.
  \end{trditev}

\begin{proof}
	Vzemimo poljuben $g \in \Gamma$ in definirajmo preslikavo $f_g : \Gamma \rightarrow \Gamma$ kot
	$$f_g(h) = g + h .$$
	Ta preslikava je bijekcija saj je $f_{-g}$ njen inverz. Iz tega sklepamo, da je $ g + \Gamma = \Gamma$ za vsak $g$. Sedaj vidimo, da $ \sum_{h \in \Gamma} h = \sum_{h \in \Gamma} (g + h) = ng + \sum_{h \in \Gamma} h$. Iz tega sledi $ng = 0$.
\end{proof}


\begin{trditev}
	Naj bo sedaj $\Gamma$ Abelova grupa lihe moči in $|\Gamma| = n$. Tedaj za vsak element $g \in \Gamma$ obstaja $h \in \Gamma$, tako da $g = 2h$.
\end{trditev}

\begin{proof}
	Ker je $\Gamma$ Abelova grupa po prejšnji trditvi vemo, da $ 0 = ng$. Prištejemo $g$ na obeh straneh in dobimo $g = (n+1)g$. Sedaj označimo $h = \frac{n + 1}{2}g$ in očitno velja $g = 2h$.
\end{proof}

Podobno ne velja za Abelove grupe sode moči. To preprosto vidimo na primeru ciklične grupe $\mathbb{Z}_4 = \{0,1,2,3\}$, kjer elementa $3$ ne moremo zapisat na tak način.


  \begin{izrek}
  	Naj bo $\Gamma$ Abelova grupa lihe moči in G ne-trivialen $|\Gamma|$-barljiv graf. Potem obstaja utežitev $\omega$ z elementi iz $\Gamma$, tako da je inducirano barvanje $c_{\omega}$ pravilno.
  \end{izrek}

\begin{proof}
	Označimo $\Gamma = \{g_1, g_2, \ldots, g_k\}$. Naj bo $c$ neko barvanje grafa $G$ z največ $k$ barvami in označimo z $n_i \le 0$ število vozlišč barve $i$ za $1 \le i \le k$. Po zadnji trditvi vemo, da obstaja $h \ in \Gamma$, tako da $n_1g_1 + n_2g_2 + \ldots n_kg_k = 2h$. Sedaj na poljubno povezavo grafa dodamo utež $h$ in $0$ na vse ostale. Tako je vsota vseh uteži na vozliščih enaka $2h$. V nadaljevanju bomo spremenili utežitev, tako da ohranjamo skupno utežitev vozlišč ( = $2h$) dokler vsa vozlišča barve $i$ nimajo uteži $g_i$. Recimo torej, da obstaja vozlišče $u$ barve $i$, ki ima napačno utež $g \neq g_i$. Ker je vsota uteži na vozliščih ves čas konstantna in $n_1g_1 + n_2g_2 + \ldots n_kg_k = 2h$ obstaja vsaj še eno drugo vozlišče $v$ z napačno utežitvijo. Sedaj najprej obravnavajmo primer, ko $G$ ni dvodelen graf. V tem primeru lahko najdemo sprehod lihe dolžine med $u$ in $v$. Potujemo po sprehodu od $u$ do $v$ in utežem na povezavah zaporedoma prištevamo $g_i - g, g - g_i, \ldots, g_i - g$. Tak popravem utežitve ohranja skupno utežitev vozlišč ter spremeni le uteži za $u$ in $v$. Po končanem postopku ima vozlišče $u$ sedaj utež $g_i$ kar je željen rezultat. Ta postopek ponavljamo, dokler nimajo vsa vozlišča pravilne utežitve. Sprehod lihe dolžine je nujno potreben, če želimo ohraniti skupno utežitev vozlišč.
	
	Oglejmo si sedaj še primer, ko je graf $G$ dvodelen. V primeru nedvodelnega grafa smo vsakemu vozlišču barve $i$ dodelili utež $g_i$. Kljub temu, da je dvodelne grafe lahko pobarvamo z dvema barvama le tega ne moremo vedno storiti z utežitvijo povezav z elementi $\Gamma$. To bi pomenilo $n_1 g_1 = n_2 g_2$, kjer $n_1 g_1$ predstavlja skupno utež vozlišč ene barve in $n_2 g_2$ skupno utež druge barve. Seveda mora enakost držati, saj vsaka povezava pripomore isti delež tako prvi kot drugi vsoti. Ta enačba pa ni vedno rešljiva za $g_1 \neq g_2$ (???). Zato v tem primeru postopamo malo drugače. ker je graf dvodelen, lahko zapišemo njegovo biparticijo kot $V(G) = A \cup B$. Sedaj si izberemo vozlišče $x \in A$, ki ima stopnjo vsaj 2. Zaradi predpostavke lahko to vedno naredimo. Sedaj izberemo $g_1 = 2h$ in $g_1 \neq g_2 = 0$. Sedaj na vse povezave damo utež 0 oziroma $g_2$. Sedaj na enak način popravljamo utežitev, tako da ohranjamo skupno utež 0 (oz. $g2$). V tem primeru smo že dosegli, da imajo vsa vozlišča iz $B$ utež 0. Popraviti moramo torej le uteži za vozlišča v množici $A$. To storimo, tako da za vsako vozlišče $u \neq x \in A$, ki ima utež 0 najdemo pot sode dolžine od $u$ do $x$. Na poti popravljamo povezave, tako da jim priševamo uteži $g_1 - g_2, g_2 - g_1, \ldots, g_2 - g_1$. S tem poskrbimo, da je vozlišče $u$ pravilno uteženo. Ko končamo postopek imajo vsa vozlišča v $A$ utež $g_1$ razen vozlišče $x$, ki ima utež $g = -(n_1 - 1) g_1 = (1 - n_1) g_1$. V kolikor $(1 - n_1)g_1 \neq 0$ smo končali saj smo konstruirali pravilno barvanje. V nasprotnem primeru pa na poljubni 2 povezavi iz $x$ dodamo utež $h$. S tem poskrbimo, da imajo vsa vozlišča v $A$ utež $g_1$, vozlišča v $B$ pa uteži $g_2 = 0$ in $h$.
\end{proof}

Iz zgornjega izreka torej sledi, da domneva velja za $3$-obraljive grafe. Iz utežitve povezav smo na naraven način prišli do barvanja na grafu. Vprašanje je bilo potem ali je to barvanje pravilno. Zgornji izrek pove nekako obratno. Torej če imamo neko $k$-barvanje in je $k$ liho število potem lahko eksplicitno konstruiramo utežitev z $k$ elementi, ki porodi tako barvanje.

(V članku~\cite{base} je omenjeno, da se izrek da prilagoditi, tako da grafe lahko utežimo z $\Gamma$, če je graf $|\Gamma| - 3$-obarljiv. Zanmivo bi bilo dodati še ta dodatek ampak moram še premislit, kako spremeniti dokaz. V tem primeru bi lahko našli tudi za grafe, ki so "sodo" obarljivi neko utežitev s sicer malo več utežmi).


 \subsubsection{Dvodelni grafi in drevesa }
 
Izrek v prejšnjem razdelku pokaže $\ec(G) \le 3$ za vse 3 obarljive grafe. V ta razred grafov spada več dobro poznanih družin grafov. Očitno enako drži tudi za dvodelne grafe, saj jih lahko pobarvamo z tremi bavami. Sem spadajo tudi drevesa. Kljub temu, da zgornji izrek dokaže 1-2-3 domnevo za primer takih grafov si bomo ogledali, ali lahko na primeru dreves oziroma bolj natančno  dvodelnih grafov to zgornjo mejo izboljšamo. Ugotovili bomo, da to lahko do neke mere storimo.  Dvodelne grafe označimo kot $G=(A, B, E)$, kjer sta $A$ in $B$ biparticija vozlišč.

Obravnavajmo najprej polne dvodelne grafe $K_{m,n}$ z biparticijo $(A, B)$. Enostavni primer je, ko velja $m \neq n$. V tem primeru lahko vse povezave utežimo z 1 in dobimo pravilno barvanje, kar pomeni $\ec(K_{m,n}) = 1$. V kolikor $m=n$ oštevilčimo vozlišča v $A$ kot $v_1, v_2, \ldots, v_m$ in vozlišča v $B$ kot $u_1, u_2, \ldots, u_n$. Sedaj definiramo utežitev kot
$$
\omega(v_i u_j) = 
\begin{cases}
1 ; \text { } (i, j) \in [m-1] \times [n] \\
2; \text{ } i=m; j \in [n]
\end{cases}.
$$
Zgornja utežitev poskrbi, da imajo vozlišča $u_i$ vrednost $c_{\omega}(u_i) = m + 1$ vozlišča $v_i$ pa $c_{\omega}(v_i) = m$ z izjemo $c_{\omega}(v_m) = 2n$. To je torej pravilno barvanje in $\mu(K_{m,n}) = 2$. Sedaj bomo obravnavali še nekaj bolj splošnih dvodelnih grafov.


\begin{trditev}
\label{dvosodo}	
Naj bo $G =(A,B,E)$ dvodelen graf. V kolikor je $|A|$ ali $|B|$ sodo, potem $\ec(G) \le 2$.
\end{trditev}
\begin{proof}
Brez škode za splošnost bomo predpostavili $|A|$ sodo. Trditev bomo dokazali, tako da bomo skonstruirali $2$-utežitev $\omega$ za katero bo veljalo, da je $c_{\omega}(u)$ sodo za $u \in A$ in liho za $u \in B$. S tem bo trditev dokazana. Označimo vozlišča v množici $A$ kot $a_1, a_2, \ldots, a_{2r}$ in naj bo $P_i$ pot od $a_i$ do $a_{i + r}$. Take poti obstajajo za vsak $i = 1, 2, \ldots, r$ saj je graf povezan. Utežitev $\omega$ konstruiramo, tako da začnemo z $\omega(e) = 0$ za vsako povezavo $e$. Vsakič ko neka pot $P_i$ vsebuje povezavo $e$ utež na tej povezavi povečamo za 1. Barvanje $c_{\omega}$, ki ga inducira utežitev $\omega$ ima naslednjo lastnost:
\begin{itemize}
\item $c_{\omega}(u) = 1 \pmod{2}$ za $u \in A$
\item $c_{\omega}(u) = 0 \pmod{2}$ za $u \in B$.
\end{itemize}
To izhaja iz dejstava, da se vsaka pot $P_i$ začne in konča v množici $A$ in s tem za vsako vozlišče $u \in B$, ki se nahaja na poti, poveča vrednost $c_{\omega}(u)$ za $2$. Seveda enako velja za vmesna vozlišča $u \in A$ medtem ko začetnemu in končnemu vozlišču poveča vrednost barvanja le za 1. Ker smo poti $P_i$ definirali na tak način, da je vsako vozlišče v $A$ natanko enkrat začetek ali konec neke poti sledi zgornja lastnost. Sedaj uteži na povezavah zreduciramo $\pmod{2}$ kar še vedno ohranja zgornjo lastnost. Tako dobljena utežitev še vedno inducira pravilno barvanje in uporablja uteži z vrednostmi  v $\{0,1\}$. Preprosto spremenimo uteži z vrednostjo $0$ v $2$ in dobimo ustrezno $2$-utežitev grafa $G$.
\end{proof}

\begin{posledica}
Za dvodelen graf $G = (A, B, E)$ z $\delta(G)=1$ velja $\ec(G)  \le 2$.
\end{posledica}
\begin{proof}
Po zgornji trditvi lahko predpostavimo, da sta tako $|A|$ in $|B|$ lihi. Brez škode za splošnost predpostavimo, da $d(x) = 1$ za nek $x \in A$ in, ker je graf povezan obstaja povezava do nekega vozlišča $y \in B$. Dodatno velja, da $d(y) > 1$, saj je graf povezan. Potem za graf $G - x$ velja, da je povezan dvodelen graf  z $|A -  \{x\}|$ sodo. Po prejšnji trditvi za ta graf obstaja $2$-utežitev $\omega'$, ki inducira pravilno barvanje. Sedaj utežimo povezavo $xy$ z 2 in dobimo ustrezno utežitev $\omega$, saj velja, $c_{\omega}(x) = 2$ in $c_{\omega}(y) > 2$ ter še vedno sodo.
\end{proof}

Kot smo že omenili so vsa drevesa dvodelni grafi, kjer imajo vsi listi stopnjo ena. Na podlagi tega dejstva sledi naslednja posledica.

\begin{posledica}
Za drevo $T$ z vsaj tremi vozlišči velja $\ec(T) \le 2$.
\end{posledica}

Zgornja posledica izhaja iz dejstva, da ima vsako drevo vsaj 1 list ter posledično vozlišče s stopnjo 1. Sedaj si bomo ogledali še eno trditev, ki nam bo omogočala izračuna $\ec(G)$ za dvodelne in regularne grafe.

\begin{izrek}
\label{dvoreg}
Naj bo $G = (A,B, E)$ dvodelen graf. V kolikor za vsako povezavo $uv \in E$ velja $\lfloor \frac{d(u)}{2} \rfloor + 1 \neq d(v) $ potem $\ec(G) \le 2$.
\end{izrek}

Preden se lotimo dokaza zgornjega izreka bomo neko pomožno trditev, ki velja za splošne dvodelne povezane grafe.
\begin{trditev}
\label{t1}
V grafu $G = (A, B, E)$ obstaja vozlišče $x$, tako da so vozlišča $G - N[x]$ v množici $A$ vsa v isti povezani komponenti grafa $G -  N[x]$.
\end{trditev}

\begin{proof}[Dokaz trditve \ref{t1}]
brez škode za splošnst predpostavimo $x \in B$. Izberimo vozlišče $x \in B$, tako da  maksimalna komponenta v $G - N[x]$ postane čim večja ter jo označimo kot $G_1 = (A_1, B_1, E_1)$. Sedaj za protislovje predpostavimo, da ima graf  $G - N[x]$ še eno povezano komponento $G_2 = (A_2, B_2, E_2)$, kjer je množica $A_2$ neprazna. Ker je začeten graf $G$ povezan obstaja povezava med $N(x)$ in $B_1$.  Izberimo si sedaj poljuben $x' \in A_2$ in opazujmo graf $G - N[x']$. Opazimo, da sta $G_1$ in $N[x]$ v isti povezani komponenti katere velikost je strogo večja od velikosti $G_1$, kar pa je v protislovju z izbiro vozlišča $x$.
\end{proof}

\begin{proof}[Dokaz izreka \ref{dvoreg}]
Po trditvi \ref{dvosodo} predpostavimo, da sta tako $|A|$ kot $|B|$ lihi.
Po trditvi \ref{t1} lahko sklepamo, da ima graf $G - N[x]$ komponento $G_1 = (A_1, B_1, E_1)$, kjer je $A_1 = A \setminus N(x)$, vse ostale komponente pa so izolirana vozlišča v $B$. Sedaj obravnavajmo dva primera.

V kolikor je $d(x)$ liho je potem $|A_1|$ sodo. Po trditvi \ref{dvosodo} ima graf $G_1$ $2$-utežitev $\omega'$ z lastnostjo $f_{\omega'}(u)$ je liho za $u \in A_1$ in  $f_{\omega'}(u)$ je sodo za $v \in B_1$. Sedaj $\omega'$ razširimo do $\omega$, tako da utežimo povezave incidenčne $x$ z 1 ter z 2 vse ostale povezave. Za $\omega$ velja $c_{\omega}(u)$ je liho za $u \in A$  in $c_{\omega}(v)$ je sodo za $B \setminus \{x\}$. Prav tako velja $c_{\omega}(x) = d(x)$ in $c_{\omega}(u) = 2d(u) - 1$ za $u \in N(x)$. Po predpostavki izreka tako velja tudi $c_{\omega}(x) \neq c_{\omega}(u)$ za $u \in N(x)$. Tako je $\omega$ $2$-utežitev, ki je pravilno barvanje z utežmi.

V koliko je $d(x)$ sodo je $|A_1|$ liho. Ker je graf $G$ povezan obstaja vozlišče $u^* \in N(x)$, ki je soseden $v^* \in B_1$. Označimo sedaj graf $G'$, kot graf, ki ga dobimo iz $G_1$, tako da dodamo povezavo $u^*v^*$. V tem primeru lahko za $G' = (A_1 \cup \{u^*\}, B_1, E_1 \cup \{u^*v^*\})$ uporabimo trditev \ref{dvosodo}, da dobimo $2$-utežitev $\omega'$ z že znano lastnostjo. Sedaj $\omega'$ razširimo v $\omega$, tako da utežimo povezave incidenčne $x$ razen $xu*$ z 1 ter vse ostale z 2. Sedaj velja $c_{\omega}(x) = d(x) + 1$ in $c_{\omega}(u) = 2d(u) - 1$ za vse $u qin N(x) \setminus \{u*\}$. Po predpostavki izreka tako zopet velja $c_{\omega}(x) \neq c_{\omega}(u)$ ter $\omega$ $2$-utežitev, ki je pravilno barvanje z utežmi. S tem je izrek dokazan.
\end{proof}

Oglejmo si sedaj takojšnjo posledico zgornjega izreka.
\begin{posledica}
Za vsak dvodelen $d$-regularen graf $G$ z $d \ge 3$ velja $\ec(G) = 2$. 
\end{posledica}

Za regularne grafe predpostavka izreka \ref{dvoreg} avtomatsko velja, izjema so le $2$-regularni grafi oziroma cikli. Preprost proti primer je $C_6$, ki je dvodelen ter $2$-regularen graf vendar velja $\ec(C_6) = 3$. Zato je pogoj $d \ge 3$ v posledici nujno potreben.


V tem razdelku smo izračunali parameter $\ec(G)$ za nekaj posebnih družin grafov ter za grafe z nekaj dodatnimi pogoji. V vseh primerih smo 1-2-3 domnevo potrdili v posebnih primerih smo lahko zgornjo mejo še celo malo izboljšali. Rezultate tega razdelka lahko predstavimo s spodnjo tabelo.
\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:tab1} Izračun $\ec(G)$ za znane grafe. }
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
 Graf $G$ & $\ec(G)$  \\ \hline
 $P_n$ & 2  \\ \hline
 $C_n$ & $\begin{cases}
	2 & n = 4k;\\ 
	3 & sicer;
	\end{cases}$  \\ \hline
 $K_n$& 3  \\ \hline
 $K_{m,n}$& $\begin{cases}
	1 & m \neq n\\ 
	2 & sicer;
	\end{cases}$  \\ \hline
 3 obarljivi& 3  \\ \hline
$T_n$ & 2  \\ \hline
dvodelni in $d$ -regularni z $d \ge 3 $ & 2  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


 
 \section{1-2-3-4-5 Izrek}
 
 Ta razdelek sledi članku ~\cite{proof12345}. To je do sedaj tudi najboljša splošna meja $\mu$ za poljubne grafe. Dokaz je algoritmične narave in bi morda bilo zanimivo spisati algoritem ki deluje skladno z dokazom
 
 \begin{izrek}
 	Za vsak graf $G$, ki ni $K_2$ obstaja utežitev $\omega : E(G) \rightarrow {1,2,3,4,5}$, tako da je inducirano barvanje $c_{\omega}$ pravilno.
 \end{izrek}

\begin{proof}
	
\end{proof}

V nadaljevanju tega razdelka bi podal kakšen primer $5$ utežitve nekega grafa.

\subsubsection{1-2-3-4 rezultat za d-regularne grafe}

Ta rzdelek najdemo v članku ~\cite{regular}. V tem članku sta 2 glavna rezultata in sicer 1-2-3-4 utežitev za d-regularne grafe, kar je narejeno na algoritmičen način. Drugi rezultat pa je,
dokaz da 1-2-3 domneva velja za grafe, ki imajo dovolj velik "d" in temelji na verjetnostnih metodah. V tem razdelku bi predstavil prvi rezultat z nekaj primeri.
	
 
 \section{Verjetnostne metode}
 \subsection{$d$-regularni grafi }
 
 V članku ~\cite{regular} je predstavljena verjetnostna metoda s katero dokažemo 1-2-3 domnevo za regularne grafe z dovolj veliko stopnjo. Sam dokaz uporblja Chernove meje in je precej dolg. Še nisem čisto odločen ali bi vključil to ali kaj drugega
 \subsection{Mogoče $\mu$ za končno mn. realnih števil}
 
 V osnovnem članku, kjer je bila zastavljena domneva, so pokazali, da za ustrezno utežitev poljubnega grafa zadošča končna množice realnih števil. Dokaz uporablja verjetnostne metode. Moje mnenje je, da bi ta del sicer sodil bolj na začetek metode saj je bil en izmed prvih rezultatov, ki motivira iskanje meje za $\mu$.
 
 \section{Polna verzija 1-2-3 Domneve}
 
 V zgornjih primerih smo vedno vzeli utežitev povezav in nato gledali inducirano barvanje. Polna verzija dovoljuje tudi utežitve vozlišč iz iste množice kot uteži za povezave, inducirano barvanje pa je potem vsota uteži na povezavah + utež na vozlišču. Domneva se na tak način nekako preimenuje v 1-2 domnevo, kar naj bi pomenilo, da v polni verziji potrebujemo le uteži 1 in 2. Še ena variacija je, da za končno barvanje vzamemo še vsoto uteži na sosednjih vozliščih za kar je domneva zopet tipa 1-2-3. Več to tem naprimer v preglednem članku~\cite{pregledni} in v~\cite{totalv}
 
 \section{Algebraične metode}
 
 V članku~\cite{algebraic} je opisan algebraični pristop k temu problemu. No dejansko je "nastavitev" tam malo drugačna vendar vseeno ima veliko povezav z originalno verzijo. Tak pristop kot je opisan v tem članku mi je zelo všeč ker nekako precej "čist".
 
% Literatura:
% Primer navajanja na http://www.fmf.uni-lj.si/storage/24240/LiteraturaM.pdf,
% ampak bi moral stil poskrbeti za vse. Reference se uredijo po abecedi.
% Če nobena izbira izmed @book, @atricle,... ni ok, potem se lahko vse napiše v
% @misc pod note={} in deluje tako kot normalen LaTeX.
% Komentar v bib datoteki se naredi samo s parom { }
% Za urejanje literature avtor priporoča program Jabref, ki zna tudi avtomatsko
% okrajšati imena revij. Za pravilno sortiranje vnosov brez avtorja, uporabite
% polje key={ }, kot v primeru.
% V primeru napak ustvarite issue na GitHubu ali pišite na jure.slak@fmf.uni-lj.si.
\cleardoublepage                           % na desni strani
\phantomsection                            % da prav delujejo hiperlinki
\addcontentsline{toc}{section}{\bibname}   % dodajmo v kazalo
\bibliographystyle{fmf-sl}                 % uporabljen stil je v datoteki fmf-sl.bst, na voljo tudi angleška verzija
\bibliography{\literatura}                 % literatura je v datoteki, definirani na začetku

% Za stvarno kazalo
\cleardoublepage                           % na desni strani
\phantomsection                            % da prav delujejo hiperlinki
\addcontentsline{toc}{section}{\indexname} % dodajmo v kazalo
\printindex

\end{document}
